在[逻辑中](../Page/逻辑.md "wikilink")，**真值[函数](../Page/函数.md "wikilink")**是从语言的句子生成的函数。它采用来自
{T,F} (就是真实和虚假)的真值。例如句子 A → B 生成真值函数 h(A,B)，它的真值是
F，[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink") A 的值是 T 而 B 的值是
F。n 个变量的命题句子生成 2^{2^n} 个真值函数。比如，如果有像 A → (B → A) 这样的 2 个变量的命题则有 16
个生成的真值函数。

[陈述或](../Page/陈述.md "wikilink")[命题被称为是](../Page/命题.md "wikilink")**真值泛函**的，如果它的真值由它的部件的真值来决定。

比如，“在2004年4月20日[保罗·马丁是加拿大首相](../Page/保罗·马丁.md "wikilink")”是真的，“在2004年4月20日[乔治·沃克·布什是美国总统](../Page/乔治·沃克·布什.md "wikilink")”也是真的，所以合取：

  - “在2004年4月20日保罗·马丁是加拿大首相 **与** 乔治·沃克·布什是美国总统”

是真的。在这个句子中，***“与”***充当真值函数。

相反的，在“在2004年4月20日[阿尔·戈尔是美国总统](../Page/阿尔·戈尔.md "wikilink")”和“[布蘭妮·斯皮爾斯相信在](../Page/布蘭妮·斯皮爾斯.md "wikilink")2004年4月20日阿尔·戈尔是美国总统”。知道前者不是真的和后者的真值之间没有关系：布蘭妮·斯皮爾斯相信阿尔·戈尔是总统这个命题的真值，不是由阿尔·戈尔在那天*不是*总统的事实来决定的。
所以，词语“相信”不是真值函数。

用更加数学化的术语，真值函数是一种[布尔函数](../Page/布尔函数.md "wikilink")，并使用[布尔变量来持有真值函数的结果是](../Page/布尔变量.md "wikilink")[计算机科学的普遍实践](../Page/计算机科学.md "wikilink")。确定句子的真值是逻辑和数学二者的基本活动；作为结果，真值函数在与逻辑和数学基础有关的著作中经常讨论。

简单真值函数如 AND、NOT
等可以用[真值表确定](../Page/真值表.md "wikilink")。更复杂的真值函数可能需要重要的计算。

## 历史

Alonzo Church 1944年. *Introduction to Mathematical Logic*. ISBN
0-691-02906-7 The history of the usage of truth function is covered,
among other terms, in the Introduction chapter.

## 参见

  - 《[逻辑哲学论](../Page/逻辑哲学论.md "wikilink")》, 命题(5.101)。
  - [罗素和](../Page/罗素.md "wikilink")[怀特海的](../Page/怀特海.md "wikilink")《[数学原理](../Page/数学原理.md "wikilink")》(第二版)。
  - [邱奇](../Page/邱奇.md "wikilink"),《数理逻辑介绍》1944年。
  - [真值](../Page/真值.md "wikilink")
  - [真值表](../Page/真值表.md "wikilink")
  - [布尔函数](../Page/布尔函数.md "wikilink")
  - [布尔值函数](../Page/布尔值函数.md "wikilink")

## 參考資料

  -
[Z](../Category/數理邏輯.md "wikilink")
[Category:函数](../Category/函数.md "wikilink")